\documentclass[a4paper,11pt]{memoir}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{float}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{greek}
\setotherlanguage{english}
\setmainfont{Liberation Serif}
%\newfontfamily\greekfont{Liberation Serif}
%\newfontfamily\greekfontsf{Liberation Serif}
%\newfontfamily\greekfonttt{Liberation Serif}

\usepackage{latexsym,graphicx}
%\usepackage{cite}
\usepackage{todonotes}
\usepackage[version=3]{mhchem}
\usepackage[style=nature]{biblatex}
\bibliography{Bibliography.bib}

\newcommand{\n}[1]{\todo[size=\tiny]{#1}}
\newcommand{\dd}{\todo[size=\tiny]{διατύπωση/μεταφραση}}
\newcommand{\bb}{\todo[size=\tiny]{βιβλιογραφία}}
\newcommand{\sm}{$M_{\odot}$}


%memoir page style, ligo allagmeno
%\copypagestyle{myruled}{ruled}
%\makeevenhead{myruled}{\footnotesize\slshape\leftmark}{}{}
%\makeoddhead{myruled}{}{}{\footnotesize\slshape\rightmark}
%\pagestyle{myruled}


\chapterstyle{ger}
%\chapterstyle{lyhne}
%\chapterstyle{madsen}
%\renewcommand*{\chapnumfont}{\normalfont\huge\bfseries}
%\renewcommand*{\chaptitlefont}{\normalfont\huge\bfseries}

\begin{document}


\chapter{Ύλη μεταξύ των αστέρων}
Στον μεσοαστρικό χώρο υπάρχει μια τεράστια ποσότητα ύλης \n{ποσοστό στο γαλαξία?} υπό τη μορφή αερίου και σκόνης. Το υλικό αυτό είναι η πρωτογενής αιτία \dd της δημιουργίας των αστέρων άρα η έρευνα για τη σύνθεση και τα χαρακτηριστικά της είναι απαραίτητη για την βαθύτερη κατανόηση της πρώιμης \dd δημιουργίας των αστέρων.

Σήμερα γνωρίσουμε οτι η ύλη μεταξύ των αστέρων αποτελείται περίπου κατα 99\% απο αέριο και κατα 1\% απο σκόνη με τη συνολική της μάζα στο γαλαξία μας να είναι της τάξης των \sm \n{μάζα αερίου} ενώ η πυκνότητα της κυμαίνεται απο $10^{-4}$ έως $10^{6}$ σωματίδια ανά $cm^3$ \bb.

\section{Φάσεις και χαρακτηριστικά της Μεσοαστρικής Ύλης}
Η Μεσοαστρική Ύλη (ISM) απαντάται σε τρεις φάσεις με διαφορετικά φυσικά και χημικά χαρακτηριστικά 
\footnote{Για τα χημικά χαρακτηριστικά αναφερόμαστε στή σύνθεση των μορίων και στην αναλογία των στοιχείων. Στα φυσικά χαρακτηριστικά αναφερόμαστε στη πυκνότητα και τη θερμοκρασία της Ύλης} 
τη \textbf{ψυχρή} που αποτελείται απο μοριακό και ατομικό αέριο Υδρογόνου και σκόνη, τη \textbf{θερμή} από ατομικό και ιονισμένο άεριο Υδρογόνο και την \textbf{υπέρθερμη} από διεγερμένο αέριο από κρουστικά κύματα εκρήξεων supernova.

\subsection{Ενεργειακή ισορροπία}
Η κινητική θερμοκρασία \footnote{Το ψυχρό μεσοαστρικό αέριο λόγω της γενικά χαμηλής του πυκνότητας δεν βρίσκεται σε θερμοδυναμική ισορροπία. Επομένως όταν μιλάμε για θερμοκρασία αναφερόμαστε στη κινητική του θερμοκρασία.\cite[p. 28]{spitzer_physical_1998}} της Μεσοαστρικής Ύλης κυμαίνεται σε ένα εύρος τιμών 6 τάξεων μεγέθους όπως παρατηρούμε και από τον πίνακα~\ref{tab:ISM}. Για να περιγράψουμε και να μοντελοποιήσουμε την ενεργειακή ισορροπία στη Μεσοαστρική Ύλη άρα να εξηγήσουμε και τις παρατηρούμενες θερμοκρασίες θα πρέπει να υπολογίσουμε τις διαδικασίες θέρμανσης και ψύξης. 
Η κύρια διαδικασία ψύξης είναι η εκπομπή ακτινοβολίας είτε μέσω αυθόρμητης αποδιέγερσης ή αποδιέγερσης λόγω κρούσης. Ενώ για τη θέρμανση έχουμε μια πληθώρα διαδικασιών θέρμανσης οι οποίες μπορούν να ταξινομηθούν σε 3 κατηγορίες:
\begin{itemize}
	\item θέρμανση από πεδία ακτινοβολίας: φωτοηλεκτρική απορρόφηση σε ουδέτερα στοιχεία, φωτοδιάσπαση στα μόρια, φωτοιονισμός.
	\item θέρμανση μέσω συγκρούσεων: από τυρβώδες ροές, κρουστικά κύματα καταλοίπων supernova και κοσμικής ακτινοβολίας.
	\item θερμική ανταλλαγή μεταξύ της σκόνης και νεφών αερίου, αλληλεπίδραση ιονισμένου αερίου με μαγνητικά πεδία, βαρυτική κατάρρευση. 
\end{itemize}

\begin{table}
\caption{Χαρακτηριστικά της μεσοαστρικής ύλης και περιοχές παρατήρησης}
\label{tab:ISM}
\begin{tabular}{p{2.6cm} p{2.5cm}  c  c  p{4.75cm}}
\toprule
Κατηγορία & Κατάσταση Υδρογόνου & $ T \,(K)$ & $ n \,(cm^{-1})$ & Περιοχή Παρατηρήσεων \\ \hline
Μοριακά Νέφη & Μοριακό \ce{H2} & 10-50 & $>10^3$ & Μοριακή εκπομπή - απορρόφηση στο Ράδιο και στο Υπέρυθρο \\
Ψυχρά Νέφη \ce{H I} & Ατομικό \ce{H} & $100$ & $30$ & Γραμμή απορρόφησης $21 \,cm$\\
Θερμό \ce{H I} & Ατομικό \ce{H} & $10^3$ & $0.1$ & Γραμμή εκπομπής $21 \,cm$\\
Θερμό \ce{H IΙ} & Ιονισμένο \ce{H+} & $10^4$ & $10^{-2}$ & Γραμμή Εκπομπής \ce{H\alpha}\\
Περιοχές \ce{H IΙ} & Ιονισμένο \ce{H+}& $10^4$ & $>100$ & Γραμμή Εκπομπής \ce{H\alpha}\\
Υπέρθερμο Ιονισμένο αέριο & Ιονισμένο \ce{H+}& $10^6-10^7$ & $10^{-3}$ & Εκπομπή ακτινοβολίας Χ, Απορρόφηση από ιονισμένα μέταλλα\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Το Μεσοαστρικό Αέριο}
Από τις πρώτες κιόλας παρατηρήσεις του μεσοαστρικού αερίου ανακαλύψαμε ότι βρίσκεται κυρίως σε μορφή διακριτών συμπυκνώσεων δηλαδή έχουν δομή νεφών ενώ μπορεί να βρίσκεται σε μορφή ατομική, ιονισμένη και μοριακή. 
Τα συστατικά του αερίου είναι:
\begin{itemize}
	\item Υδρογόνο (\ce{H2}, \ce{H}, \ce{H I}, \ce{H II}, \ce{e-})
	\item Ήλιο (\ce{He I},\ce{He II})
	\item Trace Elements (\ce{C},\ce{O},\ce{Ne},\ce{Mg},\ce{Fe}, κ.α.) \dd 
	\item Μόρια (\ce{CO},\ce{Cs}, κ.α.) 
\end{itemize}
Το κυριότερο σε αναλογία συστατικό του Μεσοαστρικού Αερίου είναι το ουδέτερο ατομικό Υδρογόνο, το οποίο σε θερμοκρασίες $50-200 K$ βρίσκεται σε σχετικά πυκνά νέφη ενώ σε θερμοκρασίες πάνω από $1000 K$ είναι διάχυτο και αραιό (έτσι ώστε να παραμένει ουδέτερο). 
%Το ουδέτερο ατομικό Υδρογόνο είναι το κοσμικό καύσιμο που τροφοδοτεί τις περιοχές \ce{H II} 


\subsection{Παρατηρήσεις του μεσοαστρικού αερίου}
Η πολύ χαμηλή θερμοκρασία και πυκνότητα του μεσοαστρικού αερίου $(10~100 Κ)$ κάνει πάρα πολύ δύσκολη τη παρατήρηση του.   
\paragraph{Παρατηρήσεις ατομικού και μοριακού Υδρογόνου}
\paragraph{Παρατηρήσεις του Ιονισμένου Υδρογόνου}
Στη περίπτωση

\section{Μοριακά Νέφη}

\printbibliography

\end{document}